\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{style}

\title{Orali Relativit\`a Generale}
\author{Veronica Sacchi}

\hypersetup{
    pdfauthor={Veronica Sacchi},
    pdftitle={Orali Relativit\`a Generale},
    pdfsubject={relativit\`a generale},
    pdflang={it}
}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
    Domande degli orali di Relativit\`a Generale (S. Bolognesi) raccolte durante il preappello dell’A.A. 2020–2021. Ad alcune domande ho cercato di aggiungere degli \emph{hint} o delle risposte parziali basate su quanto detto durante l'orale, ma in qualche caso ho aggiunto qualche mia osservazione.\\
    \\
    La struttura dell'orale in genere si compone di tre macrodomande, delle quali una pu\`o essere sostituita da un argomento a scelta portato dallo studente e non trattato a lezione.

\end{abstract}

\section*{Preappello-- 18 dicembre}
\subsection*{Orale 1}
\label{sec:org3d2c222}
\begin{itemize}
	\item Argmento a scelta.
    \item Parla della metrica di \emph{Rindler}.
    \item Ricava la metrica di FLRW a partire dal principio cosmologico.
\end{itemize}
\subsection*{Orale 2}
\label{sec:org0e070af}
\begin{itemize}
    \item Ricavare l'espressione per il tensore di Riemann. \emph{Tanti conti dopo...}
    \begin{enumerate}
        \item Enunciare e dimostrare le simmetrie del tensore di Riemann.
        \item  Enunciare e dimostrare la prima identit\`a di Bianchi [\textcolor{blue}{qui forse ho capito male}].
	 \end{enumerate}
 	\item Parlare delle correnti in spazio curvo.
 	\item Spiegare la differenza tra tempo proprio e tempo conforme per quanto riguarda la metrica di Friedmann - Lama\^itre - Robertson - Walker.
\end{itemize}

\subsection*{Orale 3}
\label{sec:orale2}
\begin{itemize}
	\item Parlami di come si fa a vedere che esiste una singolarit\`a al tempo inziale in cosmologia.\\
	Inizia scrivendo la metrica FLRW e il tensore energia impulso. Nel caso di materia, con geometria qualunque abbiamo che \(a(\eta) \sim \eta ^2\) per \(\eta \rightarrow 0\). \\
	Tuttavia questa pu\`o essere una singolarit\`a apparente, dunque andiamo a calcolare gli invarianti.\\
	Calcola la curvatura scalare, ma Bolognasi gli chiede se non conosce un metodo pi\`u semplice invece che calcolarsi la connessione.
	\item \emph{Me la sono persa.}
	\item Dimostrare che \(\partial _{\mu} T^{\mu\nu} =0\) per una lagrangiana di teoria di campo.
\end{itemize}


\subsection*{Orale 4}
\begin{itemize}
	\item Dimostra che gli spazi metrici possono essere sempre raggrupati in spazi di segnatura cioe\`e la metrica si pu\`o sempre portare in \(\pm 1\).\\
	Parte da 
	\[
	ds^2 = g_{\mu\nu}dx^{\mu}dx^{\nu}
	\] e il cambio base agisce come:
	\[
	g'_{\mu\nu} = \frac{dx^{\alpha}}{dx^{\mu}}\frac{dx^{\beta}}{dx^{\nu}} g'_{\alpha\beta}.
	\]
	\item Come si ottiene l'operatore di \emph{Laplace Beltrami}?\\
	\`E una generalizzazione dell'operatore laplaciano ma in uno spazio curvo, ha scritto un paio di cose ma non gli ha fatto finire i conti.
	\item Azione in spazio curvo, ricavare le equazioni del moto per un campo scalare massivo.
	\item La variazione dell'azione rispetto alla metrica che da il tensore energia-impulso ha divergenza nulla.
	\item Dimostrare che Minkowski \`e massimamente simmetrico usando i vettori di killing.
\end{itemize}

\subsection*{Orale 5}
\begin{itemize}
	\item Qualcosa sulla costante cosmologica nell'equazione di Einstein.
	\item Ricavare il diagramma di Penrose per lo spazio di Minkowski bidimensionale e poi in dimensione pi\`u elevate.
	\item Come si fa a discutere i gradi di libert\`a fisici per le onde gravitazionali.
\end{itemize}

\subsection*{Orale 6}
\begin{itemize}
	\item Mostrare che il tensore \(\epsilon _{\mu\nu\rho\sigma}\) \`e un tensore invariante in relativit\`a ristretta e parla di come si ridefinisce in relativit\`a generale.
	\item Calcola la precessione del perielio per particelle in moto attorno a un buco nero.
\end{itemize}

\subsection*{Orale 7}
\begin{itemize}
	\item Calcolare la deflessione della luce
	\item Stella con rapporto arbitrario tra \(R\) ed \(R_S\). Cambiando \(R\) qual'\`e la massima deflessione della luce che si pu\`o avere?
	\item  \emph{Argomento a scelta:} metrica di Kerr.
\end{itemize}

\subsection*{Orale 8}
\begin{itemize}
	\item Parlami del completamento di Kruskall-Zekerelf e di come \`e collegato alle coordinate di Filkenstein. Secondo te dove entra l'importanza di usare l'esponenziale \(U =e^{-\frac{u}{r_S}} \) e \(V= e^{\frac{v}{r_S}}\)? Se non facciamo questo cambio cosa succede?
	\item Qualcosa sulla metrica di Schwarzschild.
	\item Spiegare la differenza delle polarizzazioni delle onde gravitazionali e onde elettromagnetiche.\\
	Vuole i conti in breve perch\`e poi vuole vedere cosa succede in dimensione \(3\).

\end{itemize}

\subsection*{Orale 9}
\begin{itemize}
	\item Metrica conforme per lo spazio iperbolico: scriverla e ricavare le geodetiche (le curve del moto libero a partire dall'azione, analogo a quello del Buco nero suggerisce Bolognesi).
	\item Tensore energia impulso per il campo elettromagnetico. Derivazione a partire dalla lagrangiana.
	
\end{itemize}

\subsection*{Orale 10}
\begin{itemize}
	\item Ricavare equazione del moto in spazio curvo e fare il limite non relativistico. [\textcolor{blue}{qui sono arrivata tardi in realt\`a ho dedotto dopo la domanda.}]
	\item Redshift gravitazionale in presenza di buchi neri. Derivazione veloce della formula.
	\item  Descrivere il ruolo della costante cosmologica nell'equazione di Einstein, o nell'azione di Einstein-Hilbert. fare il limite non relativistico dell'equazione di Einstein. Mostrare che con \(T_{\mu\nu}=0\) diventano equivalenti alla condizione di Ricci-piattezza.
	\item Argomento a scelta: radiazione di Hawking.
	
\end{itemize}

\subsection*{Orale 11}
\begin{itemize}
	\item Curvatura: come e dove \`e contenuta l'informazione in dimensione minore di \(3\). Dimostrare che il tensore di Weyl \`e identicamente nullo.
	\item Dimostra che la simmetria infinitesima della metrica corrisponde a un vettore di killing che rispetta ua certa equazione da enunciare.
	\item Parlare del problema dell'orizzonte in cosmologia.

	
\end{itemize}

\subsection*{Orale 12}
\begin{itemize}
	\item Come si fa a trovare la formula della connessione di Levi-Civita? Dimostrarlo.\\
	Non \`e un tensore, e trasforma con un termine aggiuntivo.
	\item Usando la legge di trasformazione della connessione dimostra l'esistenza di un sistema localmente inerziale.
	\item Come si fa a calcolare la densit\`a critica dell'universo? Ragionamenti con massa e raggio del Sole.
\end{itemize}

\subsection*{Orale 13}
\begin{itemize}
	\item Come si fa a dimostrare che il tensore di Einstein ha divergenza covariante nulla?\\
	Identit\`a di Bianchi. Sviluppa i conti del tensore di Einstein.
	\item Data una metrica \(g_{\mu\nu}\) come si fa a ottenere una metrica spaziale \(\gamma_{i,j}\)?
	\item Prendi un universo di Friedmann-Robertson-Walker con sezione spaziale piatta, dominato da costante cosmologica e calcola \(a(t)\)  oppure \(a(\eta)\).
\end{itemize}
\end{document}